唐明：還是前朝好呀 - *CUP

中國, 專欄, 審美, 文化遺產, 文物, 明朝, 清朝, 藝術, 陶瓷 2019年4月26日 by 唐明 好色淑女

款識雖然寫「大明成化年製」，但實物可能是明朝成化，也可能是清朝康熙，或者雍正，或者光緒年製（圖僅示意）。 圖片來源：中國嘉德
最近讀到一些古玩贗品的收藏故事，雖然中國以山寨著稱，但古代的仿造，和今天的偽冒不一樣。
先不要小看「仿造」這兩個字，並非今天「山寨」那樣 cheap。因為古人沒有今天鋪天蓋地的資訊，沒有辦法一板一眼照足每一個細節仿造。很多是憑記憶和印象模仿，加上是手工製造，所以這種仿造品依然是藝術品。

香港舊郵箱。 圖片來源：Wikipedia Commons
中國古玩最著名的仿造品，出自清朝康雍乾三代的官窯。這一百三十多年裡大量仿造前明的瓷器，但款識寫的依舊是明朝的年號，其中最常見的是「宣德」和「成化」。
清朝的官窯為甚麼要寫明朝的款識呢？理由眾說紛紜。
有說是康熙皇帝特意向明朝的遺民表示懷柔，任由民間憑此寄託哀思。可是這個說法不夠說服力，因為到了乾隆朝已經是 18 世紀，還有甚麼遺民，甚麼哀思可言？
又有人說，瓷器不是文章制度，大可網開一面 —— 但是民窯可以不管，民間懷念前朝，殺傷力有限；官窯可是朝廷專用，食君俸祿的人都捧著明朝的器物，皇帝能忍嗎？再看香港特區，不是也把那些刻著 GR、ER 印記的鑄鐵舊郵箱視為眼中釘，千方百計要除去？
當然簡單來說，純粹因為明朝的瓷器藝術價值高而已。
將這幾個觀點綜合起來看才有點眉目：明朝前中期官窯瓷器藝術成就高，是天下共識，即使是清朝皇帝也由衷認同。雖然他們有「反清復明」的憂慮，但藝術是藝術，政治還政治，在藝術成就上，清朝皇帝願意服軟，讓給前朝幾分面子。
也可能是「大明成化年製」、「大明弘治年製」的印記，相當於 Breguet 這種名錶，或 Hermes 這種手袋，或香港的白加道、馬己仙峽道這種街名，令人感覺良好。
其實不止如此，因為北宋的官窯瓷器，明清兩朝紛紛都有仿造，但其中珍稀的汝窯，明朝只有宣德一朝嘗試過仿造，清朝也只有雍乾兩朝，而且都在款識上寫下自己的年份。不是為了欺世，而是為了表示自己有資格當繼承人。
繼承器物，其實也是繼承統治權的一部分。清朝取代前明，有一點「冷手執個熱煎堆」，入主北京之後也格外小心謹慎，步步為營，處處要找機會證明自己有資格繼承明朝。宣德成化時代，社會富裕，審美品味好，藝術造詣高，留給後世美好印象。這種印象（或者假象）值得仿造保存，清朝皇帝心裡都很明白。
審美其實是十分勢利的，名聲特別重要。不但清朝皇帝喜歡仿明瓷，晚明的皇帝也一樣，看著自己祖輩的年號和作品，真心羨慕，誠實認輸。
在沒落的時代，創造力低下，審美表達弱，衰敗氣象擋也擋不住。好像清朝的嘉慶、道光朝也不乏仿造品，但是在拍賣市場上賣不出好價錢。據說行家高手一望可見其中的軟弱無力，乾癟淡寡。反而到光緒朝，因為洋務運動之後又富起來，再度興起一波仿造品，也比嘉慶、道光的值錢，只不過這已經是最後的回光返照了。

左圖為明嘉靖青花雲龍紋茶鍾，右圖為清康熙青花火燄八卦紋杯；底書「大明嘉靖年製」楷款。 圖片來源：台北國立故宮博物院
這其中有甚麼 moral lesson 呢？首先是要誠實，大方承認前人比自己好，並不羞家。
前人的好，自有天時地利人和的因素，不可複製。前人做得到，自己不一定做得到，但是可以模仿。仿造的好物，依然比原創的爛物，好上一萬倍。
其次，中國古代的皇朝統治，只要不是亂七八糟佔山為王的那些，其實都十分重視道統。新朝向前朝表示尊重，以示自己是正當繼承人，不可以亂搞前朝遺產。尤其是對於一些最好的東西，要格外珍重。
那些最好的東西，無論是宣德爐、成化杯，還是司法獨立、言論自由，一旦你繼承了，也就成了你的家產。誰會不惜一切，盡力破壞遺產呢？只有敗家子，對吧。